\chapter{Einleitung} 
\pagenumbering{arabic}
Die direkte Übersetzung neuronaler Aktivität in Steuersignale für externe Geräte hat sich in den letzten Jahrzehnten von einem theoretischen Konzept zu einer klinisch Anwendung entwickelt. Während Hochberg et al.\ 2012 zeigten, dass Personen mit Tetraplegie (einer Lähmung beider Arme und Beine) einen Roboterarm über ein intrakortikales Implantat steuern konnten \cite{hochberg2012_roboticarm}, gelang Meng et al.\ 2016 ein vergleichbares Ergebnis allein auf Basis nicht-invasiver Elektroenzephalographie: Probanden steuerten durch die mentale Vorstellung von Bewegungsabläufen (\textit{Motor Imagery}) einen Roboterarm und konnten Objekte in einem dreidimensionalen Raum greifen und bewegen \cite{meng2016_eeg_roboticarm}.
Solche EEG-basierten Systeme setzen bislang jedoch hochspezialisierte und kostspielige Laborausstattung voraus. Open-Source-Plattformen wie OpenBCI bieten dabei eine vielversprechende Alternative: Das Ultracortex~IV von OpenBCI (16~Kanäle) ist mit einem Anschaffungspreis von ca.\ \euro{530} um ein Vielfaches günstiger als konventionelle Laborsysteme, die je nach Ausstattung Kosten von bis zu \euro{150.000} erreichen können \cite{openbci_ultracortex_shop, kappenman2018_eeg_lab}. Zusätzlich ist das System portabel, was eine Anwendung außerhalb der Laborumgebung ermöglicht. Dies eröffnet Anwendungsfelder insbesondere im Bereich von Neurofeedback und BCI-Forschung.
Diese Möglichkeiten gehen jedoch mit einer zentralen wissenschaftlichen Anforderung einher. EEG-Signale liegen im Mikrovoltbereich und sind in besonderem Maße anfällig für Störfaktoren wie beispielsweise Elektrodenimpedanz, Verstärkerrauschen und die Präzision des Ereignis-Timings. Unterschiede in der Hardwarequalität können somit großen Einfluss auf die Genauigkeit der gemessenen Daten haben. Bevor ein Gerät für forschungsrelevante Aussagen oder BCI-Anwendungen genutzt werden kann, muss daher geprüft werden, ob es die gemessenen Signale mit ausreichender Messgenauigkeit aufzeichnet.
Bisherige Studien geben hierfür bedeutsame Ausgangspunkte. Rashid et al.\ überprüften die Leistungsfähigkeit des \glqq OpenBCI Cyton\grqq{} Boards mit dem medizinischen EEG-Standardgerät \glqq NuAmps\grqq{} und konnten zeigen, dass es keine statistisch signifikanten Unterschiede in der Signalqualität bei Frequenzen unter 40~Hz gibt \cite{rashid2018_ads1299}. Diese Studie wurde allerdings unter idealisierten Bedingungen durchgeführt. Ob EEG-Systeme auch unter weniger kontrollierten Bedingungen, etwa in Bildungseinrichtungen oder bei der Anwendung im Alltag, vergleichbare Ergebnisse liefern, ist bisher unzureichend untersucht \cite{lee2024_consumer_eeg}.
Diese Frage ist der zentrale Ausgangspunkt der vorliegenden Arbeit, die im Rahmen einer Kooperation mit dem \glqq DLR\_School\_Lab Jena\grqq{} entstanden ist \cite{dlr_schoollab_jena}. Das langfristige Ziel dieser Kooperation ist die Entwicklung eines EEG-basierten Systems zur Steuerung eines Roboterarms in einem Bildungs- und Anwendungskontext.
Dafür soll das \glqq Ultracortex~IV\grqq{} Headset von OpenBCI mit dem \glqq BioSemi ActiveTwo\grqq{} verglichen werden \cite{openbci_ultracortex_shop}. Für den Vergleich werden zwei gut charakterisierte Zielgrößen verwendet: die frühe visuelle ERP-Komponente \glqq P1\grqq{} \cite{luck2014} sowie der \glqq Berger-Effekt\grqq{}, welcher sich durch eine dominierende synchrone \textit{Alpha}-Aktivität beim Schließen der Augen auszeichnet \cite{statpearls_eeg}. Dabei ist die Frage zu beantworten, ob die Genauigkeit des portablen EEG-Systems \glqq Ultracortex~IV\grqq{} hinreichend ist, um bestimmte Bewegungsabläufe des Roboterarms \glqq Arduino Tinker Kit Braccio\grqq{} zu initialisieren.
Die methodischen Grundlagen folgen dabei  Steven Lucks Buch \glqq An introduction to the event-related potential technique \grqq{}. Zunächst werden die Grundlagen der Neurobiologie,das EEGs mit seinen Frequenzbändern sowie ereigniskorrelierter Potenziale erläutert, bevor Versuchsaufbau und Auswertungsmethodik beschrieben werden. Anschließend werden die Ergebnisse ausgewertet und abschließend hinsichtlich ihrer Relevanz im Bildungs- und Anwendungskontext diskutiert.

